\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{sty/compagniearcdammard}


\newcommand{\Theme}{Le Mouvement}
\newcommand{\SousTheme}{La Mise en Tension}

\title{Fiche de séance\\\Theme{} - \SousTheme{}}

\author{\textbf{Compagnie d'Arc de Dammard}\\ \scriptsize Olivier Lenoir $<$\href{mailto:compagnie.dammard@free.fr}{compagnie.dammard@free.fr}$>$}

%\date{13 janvier 2017}

\begin{document}
\maketitle


\begin{abstract}
    \section*{Objectifs généraux}
    \begin{description}
        \item[Thème : ] \Theme{} - \SousTheme{}
        \item[Temps : ] 2h00
        \item[Nombre d'archers : ] 5
        \item[Outils : ] Miroir, élastique, arc
%        \item[Public : ] Tous les archers quelque soit l'arme
        \item[Prérequis : ] La Posture, Les Placements
    \end{description}

L'organisation du mouvement est fondamentale dans la pratique du tir à l'arc. La posture et les placements ne visent qu'à optimiser le mouvement. Afin de projeter la flèche dans la direction souhaité, l'archer doit coordonner plusieurs actions\dots


    \subsection*{\SousTheme}
La mise en tension permet d'emmagasiner de l'énergie dans l'arc ainsi que le placement du viseur dans le centre de la cible. Cette phase prépare la propulsion de la flèche dans la direction souhaitée.

La mise en tension doit se faire en maintenant le plan d'arc vertical et perpendiculaire à la cible. Le plan d'arc doit rester le plus proche possible de la ligne d'épaules. Elle s'effectue en maintenant le segment main d'arc / main de corde sur un plan horizontal, en évitant les oscillations de part et d'autre de ce plan. Le mouvement est continue.

C'est l'action de tirer tout le temps sur la corde d'arc quel que soit le degré d'instabilité du viseur.

\subsubsection*{Critères observables et fiables de la continuité}
\begin{itemize}
    \item Le déplacement de la corde sur le visage
    \item Le déplacement de la corde à l'endroit du plastron
    \item Le déplacement du coude
\end{itemize}

\subsubsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Rythme
    \item Chemin de la main rectiligne et horizontal
    \item Mouvement continue de la main de corde vers l'arrière
\end{itemize}

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item La mise en tension doit se faire le plus proche de la ligne d'épaules pour diminuer le coût énergétique de ce mouvement
    \item L'effort de traction est continu afin de limiter la durée totale de contraction musculaire et donc de retarder l'effet de la fatigue musculaire
\end{itemize}
\end{abstract}


\tableofcontents


\section{Gestuelle de la mise en tension}
\subsection*{Objectif}
Être capable de réaliser la gestuelle d'une mise en tension rectiligne et continue.

\subsection*{Outils}
Miroir (plan du miroir perpendiculaire à la ligne de tir)

\subsection*{Situation}
L'archer est debout face au miroir. Sans matériel, il réalise la gestuelle d'une mise en tension rectiligne et continue. Il contrôle la trajectoire de la main de corde dans le miroir, le mouvement doit être rectiligne et continu depuis la pliure du coude de votre bras d'arc jusqu'au contact de votre main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez-vous face au miroir
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Positionnez la tête verticalement dans le prolongement de la colonne vertébrale
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules
    \item Orientez la tête en direction du miroir
    \item Fixez l'omoplate d'arc
    \item Verrouillez le coude d'arc vers l'extérieur
    \item Simulez le crochetage de la corde % d'arc au creux de la deuxième et troisième phalange
    \item Simulez la mise en tension, la main de corde reste le plus proche de la ligne d'épaule
    \item Contrôlez la trajectoire de la main de corde dans le miroir, le mouvement doit être rectiligne et continu depuis la pliure du coude de votre bras d'arc jusqu'au contact de votre main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste
    \item Quittez la position
    \item Répétez tout le cycle 10 fois
\end{enumerate}

%\subsection*{Évaluation}
%<Liste des évaluations>

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Rythme
    \item Chemin de la main rectiligne et horizontal
    \item Mouvement continue de la main de corde vers l'arrière
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item La mise en tension doit se faire le plus proche de la ligne d'épaules pour diminuer le coût énergétique de ce mouvement
    \item L'effort de traction est continu afin de limiter la durée totale de contraction musculaire et donc de retarder l'effet de la fatigue musculaire
\end{itemize}



\section{Mise en tension de l'élastique}
\subsection*{Objectif}
Être capable, avec l'élastique, de réaliser une mise en tension rectiligne et continue.

\subsection*{Outils}
Élastique, miroir (plan du miroir perpendiculaire à la ligne de tir).%, tracer 3 lignes verticales et un point de visé sur le miroir, lorsque la situation est réalisée avec un élast'arc.

\subsection*{Situation}
L'archer est debout face au miroir. Avec l'élastique, il réalise une mise en tension rectiligne et continue. Il contrôle la trajectoire de la main de corde dans le miroir, le mouvement doit être rectiligne et continu depuis la pliure du coude de votre bras d'arc jusqu'au contact de votre main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste. Le recule du coude est constant.

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez-vous face au miroir
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Positionnez la tête verticalement dans le prolongement de la colonne vertébrale
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules
    \item Orientez la tête en direction du miroir
    \item Fixez l'omoplate d'arc
    \item Verrouillez le coude d'arc vers l'extérieur
    \item Crochetez l'élastique au creux de la deuxième et troisième phalange
    \item Simulez la mise en tension avec l'élastique, la main de corde reste le plus proche de la ligne d'épaule
    \item Contrôlez la trajectoire de la main de corde dans le miroir, le mouvement doit être rectiligne et continu depuis la pliure du coude de votre bras d'arc jusqu'au contact de votre main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste
    \item Dans un mouvement continue, libérez l'élastique lorsque ce dernier touche le menton
    \item Quittez la position
    \item Répétez tout le cycle 20 fois
\end{enumerate}

%\subsection*{Évaluation}
%<Liste des évaluations>

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Rythme
    \item Chemin de la main rectiligne et horizontal
    \item Mouvement continue de la main de corde vers l'arrière
\end{itemize}


\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item La mise en tension doit se faire le plus proche de la ligne d'épaules pour diminuer le coût énergétique de ce mouvement
    \item L'effort de traction est continu afin de limiter la durée totale de contraction musculaire et donc de retarder l'effet de la fatigue musculaire
\end{itemize}



\section{Mise en tension de l'élast'arc}
\subsection*{Objectif}
subsection*{Objectif}
Être capable, avec l'élast'arc, de réaliser une mise en tension rectiligne et continue.

\subsection*{Outils}
Élastique, miroir (plan du miroir parallèle à la ligne de tir). tracer 3 lignes verticales et un point de visé sur le miroir.

\subsection*{Situation}
L'archer est debout face au miroir. Avec l'élast'arc, il réalise une mise en tension rectiligne et continue. l'élast'arc, la corde, les lignes verticales restent parallèle. Le viseur est centré sur le point de visé sur le miroir pendant toute la mise en tension. Il contrôle la trajectoire de la main de corde dans le miroir, le mouvement doit être rectiligne et continu depuis la de corde jusqu'au contact de votre main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste. Le recule du coude est constant.

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez-vous face au miroir
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Positionnez la tête verticalement dans le prolongement de la colonne vertébrale
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules
    \item Orientez la tête en direction du miroir
    \item Fixez l'omoplate d'arc
    \item Verrouillez le coude d'arc vers l'extérieur
    \item Crochetez l'élast'arc au creux de la deuxième et troisième phalange
    \item Visez le point sur le miroir, le viseur restera le plus proche de ce point pendant tout le mouvement
    \item Simulez la mise en tension de l'élast'arc, la main de corde reste le plus proche de la ligne d'épaule
    \item Contrôlez la trajectoire de la main de corde dans le miroir, le mouvement doit être rectiligne et continu depuis la pliure du coude de votre bras d'arc jusqu'au contact de votre main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste
    \item Dans un mouvement continue, libérez l'élast'arc lorsque ce dernier touche le menton
    \item Quittez la position
    \item Répétez tout le cycle 20 fois
\end{enumerate}

%\subsection*{Évaluation}
%<Liste des évaluations>

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Rythme
    \item Chemin de la main rectiligne et horizontal
    \item Mouvement continue de la main de corde vers l'arrière
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item L'alignement du dos de la main avec la première phalange permet une réduction de la force musculaire à développer pour lutter contre la force externe
    \item Le pouce et l'auriculaire orientés et décontractés vers le creux de la main de corde facilitent la libération de la corde
\end{itemize}



\section{Mise en tension en situation de tir}
\subsection*{Objectif}
Être capable, avec l'arc, de réaliser une mise en tension rectiligne et continue.

\subsection*{Outils}
Arc, trispot retourné avec un point de visé

\subsection*{Situation}
L'archer est debout devant la cible à 10m. Avec l'arc, il réalise une mise en tension rectiligne et continue. Il resent la trajectoire de la main de corde, le mouvement doit être rectiligne et continu depuis la prise de corde jusqu'au contact de votre main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste. Le recule du coude est constant.

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez-vous face au miroir
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Positionnez la tête verticalement dans le prolongement de la colonne vertébrale
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules
    \item Orientez la tête en direction du miroir
    \item Fixez l'omoplate d'arc
    \item Verrouillez le coude d'arc vers l'extérieur
    \item Attendez le commandement "Début de tir"
    \item Tirez une volée de 10 flèches
    \item Crochetez la corde au creux de la deuxième et troisième phalange
    \item Visez le point sur le trispot retourné, le viseur restera le plus proche de ce point pendant tout le mouvement
    \item Mettez l'arc en tension, la main de corde reste le plus proche de la ligne d'épaule
    \item Ressentez la trajectoire de la main de corde, le mouvement doit être rectiligne et continu depuis la pliure du coude de votre bras d'arc jusqu'au contact de votre main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste
    \item Dans un mouvement continue, libérez la corde lorsque cette dernière touche le menton
    \item Une fois la volée terminée, placez vous sur la ligne d'attente
    \item Attendez le commandement "Flèches" pour aller récupérer vos flèches
    \item Répétez tout le cycle 10 fois
\end{enumerate}

%\subsection*{Évaluation}
%<Liste des évaluations>

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Rythme
    \item Chemin de la main rectiligne et horizontal
    \item Mouvement continue de la main de corde vers l'arrière
\end{itemize}


\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item La mise en tension doit se faire le plus proche de la ligne d'épaules pour diminuer le coût énergétique de ce mouvement
    \item L'effort de traction est continu afin de limiter la durée totale de contraction musculaire et donc de retarder l'effet de la fatigue musculaire
\end{itemize}


\end{document}
